---
extends: _layouts.answer
section: content
title: ඉස්ලාමයේ කාන්තාවන් පීඩාවට පත්ව සිටිනවාද?
date: 2024-11-26
description: ඉස්ලාම් කාන්තාවන්ට සමානාත්මතාවය ප්රවර්ධනය කරයි, පීඩනය හෙළා දකී. වැරදි
  අර්ථකථන බොහෝ විට පැන නගින්නේ සංස්කෘතික භාවිතයන් මිස ඉස්ලාමීය ඉගැන්වීම් වලින් නොවේ.
sources:
- href: https://www.islamweb.net/en/article/109366/
  title: islamweb.net
- href: https://islamqa.info/en/answers/70042/
  title: islamqa.info
translator_id: 583845
---

මුස්ලිම් නොවන අයට උනන්දුවක් දක්වන වැදගත්ම මාතෘකා අතර මුස්ලිම් කාන්තාවන්ගේ තත්වය සහ ඔවුන්ගේ අයිතිවාසිකම් පිළිබඳ තේමාව හෝ ඒ වෙනුවට ඔවුන් නොමැති බව පෙනේ. මාධ්‍ය විසින් මුස්ලිම් කාන්තාවන්ගේ නිරූපණය, සාමාන්‍යයෙන් ඔවුන්ගේ “පීඩා සහ අභිරහස” මෙම නිෂේධාත්මක සංජානනයට දායක වන බව පෙනේ.

මෙයට ප්‍රධාන හේතුව වන්නේ මිනිසුන් බොහෝ විට සංස්කෘතිය සහ ආගම අතර වෙනස හඳුනා ගැනීමට අපොහොසත් වීමයි - සම්පූර්ණයෙන්ම වෙනස් කරුණු දෙකක්. ඇත්ත වශයෙන්ම, ඉස්ලාමය ස්ත්‍රියකට හෝ පොදුවේ මනුෂ්‍ය වර්ගයාට හෝ වේවා ඕනෑම ආකාරයක පීඩනයක් හෙළා දකී.

කුරානය යනු මුස්ලිම්වරුන් ජීවත් වන පූජනීය ග්‍රන්ථයයි. මෙම ග්‍රන්ථය මීට වසර 1400 කට පෙර හෙළිදරව් කරන ලද්දේ මුහම්මද් {{ $page->pbuh() }} නම් මිනිසාට පසුව ඔහු නබිවරයා බවට පත්වන අතර, අල්ලාහ් ඔහුගේ සඳහන උසස් කරයි. සියවස් දාහතරක් ගෙවී ගියද එතැන් සිට මෙම පොත වෙනස් වී නැත, එක අකුරක්වත් වෙනස් කර නැත.

අල් කුර්ආනයේ උත්තරීතර සර්වබලධාරී අල්ලාහ් මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('33:59') }}

ඉස්ලාම් හිජාබයක් පැළඳීම අත්‍යවශ්‍ය බව මෙම වැකිය පෙන්වා දෙයි. හිජාබ් යනු හිස් වැසුම් (සමහර අය සිතන පරිදි) පමණක් නොව, එතරම් දීප්තිමත් නොවන ලිහිල් ඇඳුම් ඇඳීම සඳහා භාවිතා කරන වචනයයි.

සමහර විට, මිනිසුන් ආවරණය කර ඇති මුස්ලිම් කාන්තාවන් දකින අතර ඔවුන් මෙය පීඩාවක් ලෙස සලකති. මේක වැරදියි. මුස්ලිම් කාන්තාවක් පීඩාවට පත් නොවේ, ඇත්ත වශයෙන්ම, ඇය විමුක්තිය ලබා ඇත. මෙයට හේතුව ඇගේ පෙනුම හෝ ඇගේ ශරීරයේ හැඩය වැනි ද්‍රව්‍යමය දෙයක් සඳහා ඇය තවදුරටත් අගය නොකරන බැවිනි. ඇයගේ බුද්ධිය, කරුණාව, අවංකකම සහ පෞරුෂය සඳහා ඇයව විනිශ්චය කිරීමට ඇය අන් අයට බල කරයි. ඒ නිසා මිනිස්සු ඇයව විනිශ්චය කරන්නේ ඇය කවුද කියලා.

මුස්ලිම් කාන්තාවන් තම හිසකෙස් වසාගෙන ලිහිල් ඇඳුම් අඳින විට, ඔවුන් තම ස්වාමියාගේ අණට කීකරු වන්නේ සංස්කෘතික හෝ සමාජීය වශයෙන් නොව නිහතමානී විය යුතුය. ඇත්ත වශයෙන්ම, ක්‍රිස්තියානි කන්‍යා සොහොයුරියන් තම හිසකෙස් වසාගෙන සිටින්නේ නිහතමානී බවකි, නමුත් කිසිවෙකු ඔවුන්ව "පීඩිතයන්" ලෙස සලකන්නේ නැත. අල්ලාහ්ගේ අණ පිළිපැදීමෙන් මුස්ලිම් කාන්තාවන් කරන්නේ එකම දෙයයි.

කුරානයට ප්‍රතිචාර දැක්වූ මිනිසුන්ගේ ජීවිත විශාල ලෙස වෙනස් වී ඇත. එය බොහෝ මිනිසුන්ට, විශේෂයෙන් කාන්තාවන්ට ඉමහත් බලපෑමක් ඇති කළේ, පිරිමින්ගේ සහ කාන්තාවන්ගේ ආත්මයන් සමාන බව ප්‍රකාශ කළ පළමු අවස්ථාව මෙය වූ බැවිනි -- එකම බැඳීම් මෙන්ම එකම ත්‍යාග සමඟ.

ඉස්ලාම් යනු කාන්තාවන්ට ඉහළ ගෞරවයක් දක්වන ආගමකි. බොහෝ කලකට පෙර, පිරිමි දරුවන් ඉපදුණු විට, ඔවුන් පවුලට මහත් සතුටක් ගෙනාවා. ගැහැණු ළමයෙකුගේ උපත සැලකිය යුතු ලෙස අඩු ප්රීතියකින් හා උද්යෝගයකින් පිළිගනු ලැබීය. සමහර අවස්ථාවලදී ගැහැනු ළමයින්ට කොතරම් වෛර කළාද කියනවා නම් ඔවුන් පණපිටින් වළලනු ලැබුවා. ගැහැණු ළමයින්ට සහ ගැහැණු ළදරු ඝාතනයන්ට එරෙහි මෙම අතාර්කික වෙනස්කම් කිරීමට ඉස්ලාමය සැමවිටම විරුද්ධයි.

## ඉස්ලාමයේ කාන්තාවන්ගේ අයිතිවාසිකම් නොසලකා හැර තිබේද?

යුග ගණනාවක් පුරා මෙම අයිතිවාසිකම්වල වෙනස්කම් සම්බන්ධයෙන්, මූලික මූලධර්ම වෙනස් වී නැත, නමුත් මෙම මූලධර්ම භාවිතය සම්බන්ධයෙන්, ඉස්ලාමයේ ස්වර්ණමය යුගයේදී මුස්ලිම්වරුන් ෂරියා (ෂරියා) ක්‍රියාත්මක කළ බවට සැකයක් නැත. ඉස්ලාමීය නීතිය) ඔවුන්ගේ ස්වාමියාගේ වැඩි වැඩියෙන්, සහ මෙම ෂරියා හි තීන්දුවලට තම මවට ගෞරව කිරීම සහ තම බිරිඳට, දියණියට, සහෝදරියට සහ පොදුවේ කාන්තාවන්ට කරුණාවන්ත ලෙස සැලකීම ඇතුළත් වේ. දුර්වල ආගමික කැපවීම වර්ධනය වූ තරමට, මෙම අයිතිවාසිකම් නොසලකා හරින ලදී, නමුත් නැවත නැඟිටීමේ දිනය දක්වා ඔවුන්ගේ ආගමට අනුගත වන සහ තම ස්වාමියාගේ ෂරියා (නීති) ක්‍රියාත්මක කරන කණ්ඩායමක් දිගටම පවතිනු ඇත. මේ අය තමයි කාන්තාවන්ට වැඩියෙන්ම ගරු කරන්නේ, ඔවුන්ට ඔවුන්ගේ අයිතිවාසිකම් ලබා දෙන්නේ.

වර්තමානයේ බොහෝ මුස්ලිම්වරුන් අතර ආගමික කැපවීමේ දුර්වලතාවය තිබියදීත්, කාන්තාවන් තවමත් දියණියන්, භාර්යාවන් හෝ සහෝදරියන් ලෙස උසස් තත්වයක් භුක්ති විඳින අතර, සමහර පුද්ගලයින් අතර අඩුපාඩු, වැරදි සහ කාන්තා අයිතිවාසිකම් නොසලකා හැරීම් ඇති බව අපි පිළිගනිමු, නමුත් සෑම කෙනෙකුම වගකිව යුතුය. තමා වෙනුවෙන්.

ඉස්ලාම් යනු කාන්තාවන්ට සාධාරණව සලකන දහමකි. අදටත් බටහිර බොහෝ කාන්තාවන්ට නොලැබෙන කාර්යභාරයක්, යුතුකමක් සහ අයිතිවාසිකම් මුස්ලිම් කාන්තාවට වසර 1400 කට පෙර ලබා දී ඇත. මෙම අයිතීන් දෙවියන් වහන්සේගෙන් වන අතර සමාජයේ සමබරතාවයක් පවත්වා ගැනීමට සැලසුම් කර ඇත; එක් ස්ථානයක "අසාධාරණ" හෝ "අතුරුදහන්" ලෙස පෙනෙන දේ වෙනත් ස්ථානයක දී වන්දි ලබා දීම හෝ පැහැදිලි කිරීම.
